Eine algebraische Struktur ist ein Konstrukt mit der Syntax $(M, \circ)$ mit der Menge $M$ und der Operation $\circ$.
Solche Strukturen haben verschiedene Eigenschaften.
Dazu zählen:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Kommutativgesetz:} $\forall a, b\in M:a\circ b=b\circ a$
    \item \textbf{Assoziativgesetz:} $\forall a, b, c\in M:(a\circ b)\circ c=a\circ (b\circ c)$
    \item \textbf{Existenzsatz:} $\forall a, b\in M: \exists x\in M: a\circ x=b$\\
    bzw. $\forall a, b\in M: \exists x: x\circ a=b$
    \item \textbf{Eindeutigkeitssatz:} $\forall a, b\in M:\forall x_1, x_2\in M : a\circ x_1 =b \wedge a\circ x_2=b\rightarrow x_1=x_2$\\
    bzw. $\forall a, b\in M:\forall x_1, x_2\in M : x_1\circ a =b \wedge x_2\circ a=b\rightarrow x_1=x_2$
\end{enumerate}
\subsection{Gruppe}
Eine algebraische Struktur ($G$, $\circ$) heißt genau dann Gruppe, wenn folgende Axiome erfüllt sind:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Existenzsatz}
    \item \textbf{Assoziativgesetz}
    \item \textbf{Linksneutrales Element:} In $G$ gibt es ein linksneutrales Element: $\exists e\in G: \forall a\in G: a\circ e = a$
    \item \textbf{Inverses Element:} In $G$ gibt es zu jedem Element ein Inverses Element: $\forall a\in G:\exists a'\in G: a\circ a'=a'\circ a=e$
\end{enumerate}
Die Gruppe heißt zusätzlich Abel'sche Gruppe, wenn das \textbf{Kommutativgesetz} erfüllt ist.
\subsection{Elementare Gruppeneigenschaften}\label{subsec:elementare-gruppeneigenschaften}
\begin{enumerate}
    \item Sei $e\in G$ linksneutrales Element und $a,a'\in G$, sodass $a'\circ a=e$.
    Dann gilt auch $a\circ a'=e$.
    Man nennt $a'$ dann nur noch ein inverses zu $a$.
    \item Sei $e\in G$ linksneutrales Element.
    Dann gilt $a\circ e=a$ für alle $a\in G$ und man nennt $e$ dann ein neutrales Element.
    \item Es gibt genau ein neutrales Element $e\in G$.
    \item Zu jedem $a\in G$ gibt es genau ein inverses Element $a'\in G$ (oft mit $a^-1$ bezeichnet).
    \item $(a^{-1})^{-1}=a$.
    \item $(a\circ b)^{-1}=b^{-1}\circ a^{-1}$.
\end{enumerate}

\subsection{Gruppeneigenschaften nachweisen}\label{subsec:gruppeneigenschaften-nachweisen}
\begin{enumerate}
    \item Wählen wir $a''$ mit $a''\circ a'=e$.
    Dann gilt: $a\circ a'=e\circ a\circ a'=a''\circ a'\circ a\circ a'=a''\circ e\circ a'=a''\circ a'=e$
    \item $a\circ e=a\circ(a'\circ a)=(a\circ a')\circ a=e\circ a=a$
    \item Wir nehmen an, es gäbe zwei neutrale Elemente von $G$ ($e,e^*\in G$).
    Dann ist jedoch $e^*=e\circ e^*=e$.
    Die beiden neutralen Elemente sind also zwangsläufig gleich.
    \item Wir nehmen an, es gäbe ein zweites inverses Element $a^*$ neben $a'$ zu $a$ in $G$.
    Dann muss jedoch $a^*=a'$ sein: $a^*=a^*\circ e=a^*\circ (a\circ a')=(a^*\circ a)\circ a'=e\circ a'=a'$
    \item Es gilt $(a^{-1})^{-1}\circ a^{-1}=e$.
    Es gilt aber auch  $a\circ a^{-1}=e$.
    Zu $a^{-1}$ gibt es jedoch nur ein inverses Element (nach der vierten Eigenschaft der Gruppen).
    Also ist $(a^{-1})^{-1}=a$.
    \item Es gilt $(b^{-1}\circ a^{-1})\circ(a\circ b)=b^{-1}\circ(a^{-1}\circ a)\circ b=b^{-1}\circ e\circ b=b^{-1}\circ b=e$.
    Somit ist $(b^{-1}\circ a^{-1})$ ds inverse Element zu $a\circ b$.
    Also ist $(a\circ b)^{-1}=b^{-1}\circ a^{-1}$.
\end{enumerate}
\subsection{Satz von Lagrange}
$(G, \circ)$ Gruppe, $H\subseteq G$ eine Untergruppe.
$ord(H)|ord(G)$
$\forall g\in G: ord(g)|ord(G)$
$g_1\equiv g_2 \leftrightarrow g_2^{-1}g_1\in H$
\subsection{Satz von Fermat}
Primzahl $p$, $0<a\leq p-1$
\begin{align}
    a^{p-1}\equiv_{p}1\\
    a^p\equiv_{p}a
\end{align}
\begin{align}
    \mathbb{Z}^*_{p\cdot q}=\left\{[a]_{p\cdot q}|ggT(a,p\cdot q)=1\right\}
    [a]_{pq}^{|\mathbb{Z}^*_{p\cdot q}|+1}=[a]_{pq}
\end{align}
\subsection{Ordnung}\label{subsec:ordnung}
Die Ordnung $m$ eines Elementes $g\in M$ mit $e$ als neutralem Element ist:\\
\begin{align*}
    g^m=g\circ g \dots \circ g=e
\end{align*}
Beispielrechnung:\\
Gruppe $M=(\mathbb{Z}_{17}, \oplus)$, $g=4$ und dem neutralen Element $e=0$.
\begin{align*}
    [4]_{17}^m&=[0]_{17}\\
    4^m&\equiv_{17}0\\
    \\
    4^1&\equiv_{17}4\\
    4^2&\equiv_{17}8\\
    4^3&\equiv_{17}12\\
    4^4&\equiv_{17}16\\
    4^4&\equiv_{17}20\equiv_{17}3\\
    4^5&\equiv_{17}7\\
    4^6&\equiv_{17}11\\
    4^7&\equiv_{17}15\\
    4^8&\equiv_{17}19\equiv_{17}2\\
    4^9&\equiv_{17}6\\
    4^{10}&\equiv_{17}10\\
    4^{11}&\equiv_{17}14\\
    4^{12}&\equiv_{17}18\equiv_{17}1\\
    4^{13}&\equiv_{17}5\\
    4^{14}&\equiv_{17}9\\
    4^{15}&\equiv_{17}13\\
    4^{16}&\equiv_{17}17\equiv_{17}0\equiv_{17}4^m\\
    \\
    Ord(4)&=16\\
\end{align*}
Daher hat die 4 in der Gruppe $(\mathbb{Z}_{17}, \oplus)$ die Ordnung $16$.